\documentclass[10pt, a4paper]{book}

\include{preamble}


\title{Calcul scientifique}
\author{Alexandre Gérault\\L2 Physique CUPGE}
\date{2018 - 2019}


\begin{document}

\maketitle

\chapter{Premiers pas en python}

\section{Découverte de l'interpréteur python}

Pour ces quelques questions préliminaires, utilisez l'interpréteur de commande Python.

\question{Dans un terminal, tapez la commande \texttt{python3} et commentez ce que vous voyez à l'écran.}
En tapant la commande \texttt{python3} trois lignes contenant diverses informations s'affichent.
\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos ~]$ python3
Python 3.7.0 (default, Jul 15 2018, 10:44:58)
[GCC 8.1.1 20180531] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" 
for more information.
\end{lstlisting}
On y retrouve tout d'abord sur la première ligne la version de l'interpréteur Python installée, sa \emph{distribution} ainsi que sa date d'installation. La seconde ligne semble indiqué pour quel système d'exploitation cet interpréteur est destiné. La dernière ligne nous présente quelques commandes à taper pour obtenir plus d'informations concernant l'interpréteur python.

\question{Utilisez l'invite de commande de cette console Python comme une calculatrice puis commentez.}
\begin{lstlisting}
>>> 3+5
8
>>> 12/4
3.0
>>> 12/3
4.0
>>> 3*3
9
>>> 12**3
1728
>>> 1/3
0.3333333333333333
\end{lstlisting}
On observe  qu'en utilisant la console Python comme une calculatrice on obtient toujours le résultat de l'opération demandée sur la ligne suivante. On observe également que lorsque le résultat ne tombe pas juste Python nous affiche une valeur réelle approchée (exemple avec le dernier calcul).

\question{Affichez votre premier texte à l'écran en utilisant la fonction \texttt{print("Hello World")}}
\begin{lstlisting}
>>> print("Hello World")
Hello World
\end{lstlisting}

\question{Quittez l'interpréteur Python en effectuant \texttt{Ctrl + D}}
\begin{lstlisting}
>>> 
[alexandre@Antergos ~]$ 
\end{lstlisting}

\section{Un peu plus qu'une calculatrice}

Pour cette série de commandes, vous commencerez par ouvrir l'interpréteur de commandes Python.

\question{Déclarez plusieurs variables nommées \texttt{a, b, c, d, e} et \texttt{f} puis initialisez les avec les valeurs suivantes : $5$, $13$, $17$, $3.14159$ (le séparateur décimal est le point), \texttt{'bob'} et \texttt{'bonjour'}.\\Exemple : \texttt{a = 5}}
\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos ~]$ python
Python 3.7.0 (default, Jul 15 2018, 10:44:58) 
[GCC 8.1.1 20180531] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> a,b,c,d,e,f = 5,13,17,3.14159, 'bob', "bonjour"
\end{lstlisting}

\question{Affichez à l'écran la valeur de chacune des variables en utilisant la commande \texttt{print}.}
\begin{lstlisting}
>>> print(a,b,c,d,e,f)
5 13 17 3.14159 bob bonjour
\end{lstlisting}

\question{Affichez le type de chaque variable avec la commande \texttt{type()}.\\Exemple : \texttt{type(a)}}
\begin{lstlisting}
>>> type(a);type(b);type(c);type(d);type(e);type(f)
<class 'int'>
<class 'int'>
<class 'int'>
<class 'float'>
<class 'str'>
<class 'str'>
\end{lstlisting}

\question{Calculez la somme des variables \texttt{a} et \texttt{b} et affectez le résultat à une variable \texttt{sum} que vous afficherez.}
\begin{lstlisting}
>>> sum=a+b;print(sum)
18
\end{lstlisting}

\question{Affectez la valeur \texttt{666} à la variable \texttt{a} puis affichez de nouveau la valeur de la variable \texttt{sum}.}
\begin{lstlisting}
>>> a=666;print(sum)
18
\end{lstlisting}
La valeur de la variable \texttt{sum} reste inchangée.

\question{Faites le calcul de \texttt{a} divisé par \texttt{b} puis commentez le résultat.}
\begin{lstlisting}
>>> a/b
51.23076923076923
\end{lstlisting}
En tapant le calcul \texttt{a/b} dans l'interpréteur de commandes Python, on obtient un nombre décimal qui semble être une valeur approchée du nombre rationnel.

\question{Faites le calcul de \texttt{a} divisé par \texttt{d} puis commentez le résultat.}
\begin{lstlisting}
>>> a/d
211.99456326255176
\end{lstlisting}
Mêmes observations que précédemment...

\question{Faites la différence de \texttt{f} et de \texttt{c} puis commentez le résultat.}
\begin{lstlisting}
>>> f-c
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
TypeError: unsupported operand type(s) for -: 'str' and 'int'
\end{lstlisting}
L'interpréteur Python relève une erreur et nous informe qu'il n'est pas possible d'utiliser l'opération soustraction $(-)$ entre deux variables de types \texttt{str} (chaîne de caractères) et \texttt{int} (entier).

\question{Que donne la somme des variables \texttt{f} et \texttt{e} ?}
\begin{lstlisting}
>>> f+e
'bonjourbob'
\end{lstlisting}
La somme des variables \texttt{f} et \texttt{e} renvoie une chaîne de caractère qui est la concaténation des deux variables.

\question{Proposez une méthode pour échanger le contenu des variables \texttt{a} et \texttt{b} (n'utilisez pas de langage de programmation) ! Réalisez ensuite cette méthode en utilisant les commandes Python que vous connaissez.}

Pour échanger le contenu de \texttt{a} et de \texttt{b} on peut déclarer une variable intermédiaire \texttt{tmp}. Ainsi en affectant la valeur de \texttt{a} à \texttt{tmp}, puis celle de \texttt{b} à \texttt{a} et finalement celle de \texttt{tmp} à \texttt{b} on aura échanger les valeurs de \texttt{a} et de \texttt{b}.

\section{Le premier programme python}

\question{Dans le terminal, choisir le répertoire de travail approprié. Exécutez le programme \texttt{script\_0.py} en passant dans le terminal la commande \texttt{python3 script\_ 0.py} ou la commande \texttt{./script\_0.py}. Comparez et commentez}
\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos exemples]$ ./script_0.py 
*********************************
* Welcome in this Python script *
*********************************

The script's name is: ./script_0.py 

42
3.14
It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
True



Value a is equal to: 42.000000
Value b is equal to: 1
Sentence from The Hitchhiker's Guide to the Galaxy : 
 It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
[alexandre@Antergos exemples]$ python3 script_0.py 
*********************************
* Welcome in this Python script *
*********************************

The script's name is: script_0.py 

42
3.14
It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
True



Value a is equal to: 42.000000
Value b is equal to: 1
Sentence from The Hitchhiker's Guide to the Galaxy : 
 It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
\end{lstlisting}
On remarque que seul le nom du script semble affecté par la méthode d'invocation du script.

\question{Ouvrez avec emacs le programme \texttt{script\_0.py}.}
\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos exemples]$ emacs script_0.py&
\end{lstlisting}

\question{La première ligne de votre script (qui est une version très simplifiée d'un programme) est ce que l'on nomme le \emph{shebang}.}

\question{Que se passe-t-il après avoir supprimé la première ligne du programme ?}

\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos exemples]$ ./script_0.py 
./script_0.py: ligne 6: erreur de syntaxe pres du symbole inattendu << "*********************************" >>
./script_0.py: ligne 6: `print("*********************************")'
[alexandre@Antergos exemples]$ python3 script_0.py 
*********************************
* Welcome in this Python script *
*********************************

The script's name is: script_0.py 

42
3.14
It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
True



Value a is equal to: 42.000000
Value b is equal to: 1
Sentence from The Hitchhiker's Guide to the Galaxy : 
 It is a mistake to think you can solve any major problems just with potatoes.
\end{lstlisting}

On remarque qu'après avoir retiré la première ligne du programme, on est obligé de taper la commande \texttt{python3 script\_0.py} pour lancer le script.

\question{Analysez la ligne $12$ du programme \texttt{script\_0.py}.}

\begin{lstlisting}
print("The script's name is: {} \n" .format( __file__))
\end{lstlisting}
On observe une commande qui permet d'afficher du texte sur le terminal. Les accolades signalent un emplacement à remplir par une variable renseignée à l'aide de la méthode \texttt{format}. Ici la méthode admet un paramètre, \texttt{\_\_file\_\_}, qui correspond au nom du fichier actuel.

\question{Que se passe-t-il lorsque le code \texttt{\textbackslash n} est imprimé ?}

La commande \texttt{print} effectue un retour à la ligne.

\question{Détaillez les commandes en charge de l'affichage des variable \texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{c}.}

\begin{lstlisting}
print (a)
print (b)
print (c)
print (d)
\end{lstlisting}
Les lignes de code ci-dessus permettent d'afficher la valeur d'une variable sous un format défini par l'interpréteur.
\begin{lstlisting}
print ("Value a is equal to: {:f}".format(a))
print ("Value b is equal to: {:d}".format(d))  # Pour afficher un nombre reel, utilisez {:f}
\end{lstlisting}
Alors que ces lignes permettent d'afficher la variable selon le format voulu.

\section{Un peu d'interaction avec votre programme}

Nous allons introduire la notion de fonction principale \texttt{main()} que vous trouverez dans l'exemple \texttt{conditions.py}.

\question{Ouvrez avec \texttt{emacs} le programme \texttt{conditions.py} puis repérez le  début du programme principal et son utilisation par main.}

\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos exemples]$ emacs conditions.py&
\end{lstlisting}
Début de la fonction \texttt{main()} à la ligne 7 et appelle à cette même fonction ligne 48.

\question{Exécuter votre programme en passant dans le terminal la commande \texttt{python3 conditions.py} puis commentez.}

\begin{lstlisting}
[alexandre@Antergos exemples]$ python conditions.py 
*************************
* Welcome in conditions *
*************************

What's your name? Alexandre
Nice to meet you Alexandre!

Please, give me an integer : 20
Your favorite number is 20

Please, give me a greater integer : 21
Right, 21 is greater than 20 

The product of values will be positive! 
\end{lstlisting}

\question{Détaillez la fonctionnalité de la fonction \texttt{input()}.}

La fonction \texttt{input} permet de demander à l'utilisateur du script d'entrer une chaine de caractères qui sera retourné par la fonction input. On peut ainsi interagir avec l'utilisateur et enregistrer ses interactions dans des variables.

\question{De quels types sont les variables \texttt{name}, \texttt{input\_number} et \texttt{number} ? Il est possible de demander à l'interpréteur Python cette information grâce à la fonctionnalité \texttt{type()}.}

La variable \texttt{name} est de type \texttt{str}, c'est à dire une chaîne de caractères, car elle est le résultat retourné par la fonctionnalité \texttt{input()}. La variable \texttt{input\_number} est elle aussi de type \texttt{str} car elle est aussi le résultat retourné par la fonctionnalité \texttt{input()}. Quant à la variable \texttt{number} elle est de type \texttt{integer} car elle est le résultat d'une conversion de type \emph{via} la fonctionnalité \texttt{int()}.

\question{Le premier test conditionnel amorce le bloc d'instructions situé entre les lignes 28 et 33.\\Expliquez la différence entre \texttt{if}, \texttt{elif} et \texttt{else}.}

L'instruction de langage \texttt{if} permet de démarrer un ensemble de tests afin de n'exécuter du code que selon certaines conditions. On peut 
\end{document}